同股不同權最快4月申上市

港交所（00388）今日將發表《新興及創新產業公司上市制度市場諮詢》，就接受同股不同權公司、未有收入的生物科技公司等新興及創新產業公司上市的修例，諮詢市場意見。據3名知情人士透露，修改上市規則的時間表明顯提速，最早可在4月底或5月初完成修訂，並即時接受上市申請，故首家掛牌的同股不同權公司極有可能提早登場。

同時，為提醒投資者留意這類創新公司有特殊投資風險，同股不同權公司的股份編號前須加上「W」字，生物科技公司則加上「B」字。諮詢文件將於今日收市後發表，港交所行政總裁李小加聯同上市主管戴林瀚主持記者會。

去年底港交所敲定接納同股不同權公司於主板上市。李小加年初預告，本輪修改上市規則的諮詢擬趕在6月初公布結果，讓市場稍作預備，6月底起接受上市申請，預計首家公司在秋天掛牌【見表】。不過，3名知情人士分別指出，最新時間表更為進取，依次序為今日展開為期4星期的諮詢，約於3月底完結，再以約一個月時間整理意見和修訂規則，最快可在4月下旬至5月初公布新上市規則。

加速諮詢免錯失先機

在公布新上市規則後，相關修訂將即時生效，有別於過往會給予市場一個月時間作準備。換言之，同股不同權公司最快可在4月下旬或5月初遞交上市申請。倘這批新興企業能及時提交財務資料，同股不同權新股將較原訂時間提早登場。

為何港交所在本已很緊迫的時間表上，決定進一步提速？有接近監管機構人士解釋，改革大方向和整體內容自2014年起商議至今已歷數年，市場已有足夠及成熟的討論。由於今次諮詢主力處理上市規則修訂的細節，為免再度錯失任何新興企業IPO（首次公開招股），以及避免程序拖延導致企業錯過最佳市場時機並影響估值，故港交所加快步伐並非急就章，主要是背後有商業考慮。

早前有報道稱，估值最高達1100億美元（約8580億港元）的內地手機製造商小米，力爭成為首家香港上市的同股不同權公司，惟憂慮若9月份才通過上市聆訊，一旦遇上大市調整，須以招股價下限定價，估值將損失至少兩成（即約1716億元）。

德勤中國全國上市業務組聯席領導合夥人歐振興認為，若港交所提前同股不同權的落實時間，能給予有意來港上市的公司及市場更好印象，「市場會覺得香港早已準備就緒，政府亦全力支持，顯示港交所能與時並進，特別是區內的新加坡正研究讓同股不同權企業作第一上市。」他又提到，港交所早前已與一批潛在上市的新興企業會面，不少企業也表示感興趣，「既然有需求，為何不快些落實？」

股份編號前加W作標記

據悉，港交所將要求同股不同權公司的股份編號前，加上「W」字標記，即同股不同權的英文Weighted voting rights字首，以提醒投資者該公司股票有不同等級之分，創辦人或管理層的特殊股份投票權較重。

至於未有收入的生物科技公司，投資者較難參考財務往績，而且研發過程風險極高，故生物科技公司股份編號前，亦須加上「B」字標記，即生物科技英語Biotech字首，以資識別。

採訪、撰文︰黃翹恩、吳永強

無人講？

趕住去死咁

Old news

分散哂d資金

食埋最後一水就

香港法例都未跟得上
明搶小股東錢

居然無人理
好大件事下喎

美國有集體訴訟
反觀香港
而且啲仙股撚兩撚就賺幾個開

港股，不了

真心 完左今年牛三 玩美股算

小米要黎啦

一早決定唔會再買垃圾港股
由撚佢搶班戇鳩老散錢

似想cap盡水
選擇性同股唔同權？
你係咪有特權 你係咪大哂

又係香港到呃人

香港有無得一股一股買先

有冇巴可以講有咩影響？